\begin{thebibliography}{99}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Zajištění kvality software
\bibitem{swqa} Dr. Ulbert Zsolt:\emph{Software Development Process and Software Quality Assurance}. University of Pannonia 2014

\bibitem{defProgram} {\it Defensive Programming} [online]. [cit. 2018-05-22]. \textless\url{drdobbs.com/defensive-programming/184401915}\textgreater

\bibitem{misra} {\it MISRA} [online]. [cit. 2018-06-03]. \textless\url{misra.org.uk}\textgreater


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Popis kontraktů softwarových rozhraní
\bibitem{contractsInWild} Jens Dietrich, David J. Pearce, Kamil Jezek, and Premek Brada:\emph{Contracts in the Wild: A~Study of Java Programs}. In LIPIcs-Leibniz International Proceedings in Informatics (Vol. 74), ECOOP 2017. Schloss Dagstuhl-Leibniz-Zentrum fuer Informatik. 2017

\bibitem{applyingDbc} Bertrand Meyer, “Applying ’design by contract’,” Computer, vol. 25, no. 10, pp. 40–51, Oct 1992

\bibitem{ooswConstruction} Bertrand Meyer, Object-oriented software construction, Prentice-Hall international series in computer science, 1988 

\bibitem{contractAware} Antoine Beugnard, Jean-Marc Jézéquel, Noël Plouzeau, and Damien Watkins. Making Components Contract Aware. Computer, 32(7):38–45, 1999

%\bibitem{designByContractComponentware} Andreas Rausch:\emph{"Design by Contract" + "Componentware" = "Design by Signed Contract"}. Journal of Object Technology 2002, Vol. 1 Pages 20-36 

% Bertrand Meyer
\bibitem{meyerBio} {\it Bertrand Meyer's technology + blog} [online]. [cit. 2018-04-11]. \textless\url{bertrandmeyer.com/bio/}\textgreater
\bibitem{eiffelStudio} {\it EiffelStudio} [online]. [cit. 2018-04-13]. \textless\url{dev.eiffel.com}\textgreater

% Kontrakty v jazyce Java
\bibitem{guava} {\it Guava Preconditions} [online]. [cit. 2018-04-21]. \textless\url{github.com/google/guava}\textgreater
\bibitem{guavaTutorial} {\it tutorialspoint - Guava Preconditions} [online]. [cit. 2018-06-15]. \textless\url{https://www.tutorialspoint.com/guava/guava_preconditions_class.htm}\textgreater
\bibitem{jsr305} {\it JSR305} [online]. [cit. 2018-04-21]. \textless\url{jcp.org/en/jsr/detail?id=305}\textgreater
\bibitem{cofoja} {\it Cofoja} [online]. [cit. 2018-04-21]. \textless\url{github.com/nhatminhle/cofoja}
\bibitem{valid4j} {\it valid4j} [online]. [cit. 2018-04-21]. \textless\url{valid4j.org}	
\bibitem{jcontractor} {\it jContractor} [online]. [cit. 2018-04-22]. \textless\url{jcontractor.sourceforge.net}

% Kontrakty v ostatních technologiích
\bibitem{codeContracts} {\it Code Contracts} [online]. [cit. 2018-04-22]. \textless\url{microsoft.com/en-us/research/project/code-contracts/}\textgreater
\bibitem{codeContracts2} {\it Dokumentace Code Contracts} [online]. [cit. 2018-04-22]. \textless\url{docs.microsoft.com/en-us/dotnet/framework/debug-trace-profile/code-contracts}\textgreater
\bibitem{phpDeal} {\it PhpDeal} [online]. [cit. 2018-04-22]. \textless\url{github.com/php-deal/framework}\textgreater
\bibitem{boostContract} {\it Boost.Contract} [online]. [cit. 2018-04-22]. \textless\url{boost.org/doc/libs/master/libs/contract}\textgreater
\bibitem{eiffel} {\it Eiffel} [online]. [cit. 2018-04-22]. \textless\url{eiffel.org}\textgreater

% Java
\bibitem{javaEnviroment} {\it The Java Language Environment} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{oracle.com/technetwork/java/langenv-140151.html}\textgreater
\bibitem{javaTrend} {\it TIOBE Trend of programming languages} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{tiobe.com/tiobe-index}\textgreater
\bibitem{compilerTutorial} {\it Compiler Design Tutorial} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{tutorialspoint.com/compiler_design}\textgreater
\bibitem{classLoad} {\it Internals of Java Class Loading} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{onjava.com/pub/a/onjava/2005/01/26/classloading.html}\textgreater
\bibitem{basicsOfCompilerDesign} Torben Mogensen:\emph{Basics Of Compiler Design}. University of Copenhagen 2000
\bibitem{fjp} Prof. Ing. Karel Ježek CSc.:\emph{Materiály pro předmět KIV/FJP na ZČU}
\textbf{\textcolor{pblue}{TODO: Je možné se takto odkázat na zdroj ?}}\\


% Parsery
\bibitem{jflex} {\it JFlex} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{jflex.de}\textgreater
\bibitem{antlr} {\it ANTLR} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{antlr.org}\textgreater
\bibitem{javaparser} {\it JavaParser} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{javaparser.org}\textgreater
\bibitem{roaster} {\it Roaster} [online]. [cit. 2018-05-01]. \textless\url{github.com/forge/roaster}\textgreater




% Dekompilátory
\bibitem{top8decompilers} {\it Top 8 Java Decompilers} [online]. [cit. 2018-05-02]. \textless\url{crunchytricks.com/2016/07/best-offline-java-decompilers.html}\textgreater
\bibitem{decompilersOnline} {\it Decompilers Online} [online]. [cit. 2018-05-02]. \textless\url{javadecompilers.com}\textgreater
\bibitem{quickDecompilers} {\it A Quick Look at Java Decompilers} [online]. [cit. 2018-05-02]. \textless\url{blog.macuyiko.com/post/2015/a-quick-look-at-java-decompilers.html}\textgreater

\bibitem{jd} {\it JD Project} [online]. [cit. 2018-05-02]. \textless\url{jd.benow.ca}\textgreater
\bibitem{procyon} {\it Procyon} [online]. [cit. 2018-05-02]. \textless\url{bitbucket.org/mstrobel/procyon}\textgreater
\bibitem{cfr} {\it CFR} [online]. [cit. 2018-05-02]. \textless\url{benf.org/other/cfr}\textgreater

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bibitem{jsonSyntax} {\it W3Schools - JSON Sytnax} [online]. [cit. 2018-16-06]. \textless\url{https://www.w3schools.com/js/js_json_syntax.asp}\textgreater
	

% Knihovny
\bibitem{maven} {\it Apache Maven} [online]. [cit. 2018-05-05]. \textless\url{maven.apache.org}\textgreater
\bibitem{log4j} {\it Apache Log4j} [online]. [cit. 2018-04-11]. \textless\url{logging.apache.org/log4j/2.x/download.html}\textgreater
\bibitem{gson} {\it Gson} [online]. [cit. 2018-04-11]. \textless\url{github.com/google/gson}\textgreater
\bibitem{junit} {\it jUnit} [online]. [cit. 2018-04-11]. \textless\url{junit.org/junit5/}\textgreater
\bibitem{controlsfx} {\it ControlsFX} [online]. [cit. 2018-04-12]. \textless\url{fxexperience.com/controlsfx/}\textgreater
\bibitem{fontawesomefx} {\it FontAwesomeFX} [online]. [cit. 2018-04-12]. \textless\url{bitbucket.org/Jerady/fontawesomefx}\textgreater




\end{thebibliography}
